%TCIDATA{LaTeXparent=0;0;relatorio.tex}
\chapter{Abordagem}\label{abordagem}

\section{Pesquisa Preliminar}

Havendo definido que o foco de estudo desse trabalho estaria nos aspectos não funcionais ou de qualidade do Service Oriented Computing, iniciou-se uma série de pesquisas preliminares com intuito de familiarizar os participantes das definições e conceitos a serem utilizados com maior frequência, assim como uma orientação capaz de dirigir alguns aspectos da elaboração do mapeamento de estudos. 

Dessa forma, a leitura de jornais, artigos e materiais de conferências precedeu a o início das atividades previstas num Mapping Study. Sobretudo fontes disponíveis pela internet, de maneira não restritiva quanto a sua reputação, serviram para fomentar informações a respeito da orientação a serviços, SOA, Web Services, Cloud Computing, e demais tecnologias envolvidas. 

Tal procedimento se mostrou útil, uma vez que o SOC, como já citado no capítulo anterior, representa um vasto aglomerado de conceitos, modelos, arquiteturas, tecnologias, especificações e ferramentas, de forma que a discussão sobre os tópicos que a envolvem por meio de reuniões e troca de mensagens eletrônicas formou uma base mais sólida para o início do presente trabalho.


\section{Protocolo}

Um protocolo determina, entre outros, um método processual para a realização de determinado estudo. Tratando-se de um mapeamento sistemático de estudos, o protocolo irá firmar definições a serem seguidas durante o processo de mapeamento. Esse é a primeira atividade desenvolvida e seu artefato poderá ser atualizado posteriormente conforme a experiência adquirida durante o processo venha a exigir modificações.

\subsection{Questões de Pesquisa}

A primeira definição feita num protocolo se refere às questões de pesquisa ou \textit{research questions}. Trata-se das questões que irão orientar o restante do mapeamento e estão diretamente relacionadas às motivações que levaram à sua execução. Além disso, dado que um MS visa principalmente prover uma visão panorâmica de uma área de pesquisa, associando dados quantitativos a categorias que determinam tipo e resultados obtidos \cite{Petersen_Feldt_Mujtaba_Mattsson_2007}, tais aspectos também afetam diretamente a forma e conteúdo das questões de pesquisa.

Atendendo tais considerações, as seguintes RQ foram definidas:

\begin{itemize}

\item RQ1: \textbf{Quais tópicos da Computação Orientada a Serviços foram abordados com maior frequência?}

\end{itemize}

Esta primeira questão relaciona-se à necessidade de se conhecer quais temas receberam maior interesse científico, relacionando frequência de publicações com determinados temas, além de prover dados que poderão contribuir para a identificação de temas até então desconsiderados.

Dessa forma, a RQ1 irá trabalhar com dados não pré-definidos, seguindo o trabalho iterativo de identificação de palavras-chaves, agrupamento e classificação dos artigos, conforme apresentado em \cite{Petersen_Feldt_Mujtaba_Mattsson_2007}. Tal procedimento dá característica orgânica ao mapeamento, uma vez que permite a reformulação dos temas assim como a adição de outros que, por motivos baseados na falta de uma visão completa sobre a área em questão, que até o momento encontra-se em constante processo de modificação e evolução, não foram anteriormente identificados.   


\begin{itemize}

\item RQ2: \textbf{Quais os modelos arquiteturais mais frequentes e que modificações sofreram ao longo do tempo?}

\end{itemize}

A segunda questão visa identificar quais modelos arquiteturais, de forma ampla e sem uma definição estrita daquilo que possa via a ser definido como um modelo arquitetural. Dessa forma dá-se a liberdade necessária para a definição espontânea de diversos casos que serão tratados durante a fase de análise dos dados obtidos.

Como principais modelos arquiteturais, definiu-se aqueles estabelecidos pelo SOA, pelo uso direto de Web Services, pelo uso da arquitetura REST, ou por modelos relacionados ao Cloud Computing. Outros... (é preciso decidir pela inclusão de outros modelos arquiteturais).

\begin{itemize}

\item RQ3: \textbf{Quais os métodos de pesquisa e contextos de contribuição ocorreram com maior frequência?}

\end{itemize}

A última questão tem por objetivo esclarecer aspectos metodológicos das pesquisas e identificar em quais contextos tais contribuições são mais frequentes. Tal questão está diretamente relacionada a categorias utilizadas para a classificação, sendo elas o \textbf{Tipo de Pesquisa},  e.g. validação, avaliação e solução, o \textbf{Tipo de Contribuição}, e.g. modelo, método e ferramenta além do \textbf{Contexto}, e.g. SLA, performance, segurança, disponibilidade e confiança. Todas as categorias usadas serão apresentadas e descritas ainda neste capítulo.

Por meio dessa questão será possível determinar como os trabalhos de pesquisa relacionados ao SOC são executados, ou seja, quais abordagens científicas, qual teor da pesquisas e quais aspectos são tratados por elas. Essa identificação permite relacionar as frequências encontradas em cada categoria com o estado da ciência que vem sendo feita, informação que terá utilidade em diferentes perspectivas, seja na visão do pesquisador que deseja orientar seu esforço, seja na visão das partes interessadas no uso e provimento de soluções orientadas a serviço. Em suma, esses dados possibilitam uma definição aproximada do atual estado e da direção a ser tomada nos próximos anos pela Computação Orientada a Serviços.


\subsection{Frase de Busca}

A escolha dos termos de busca seguem os conceitos apresentados no capítulo \ref{embasamento} de embasamento teórico. Assim, para a população do MS, definiu-se os termos, notavelmente na língua inglesa para contemplar os fóruns internacionais utilizados na busca: \textbf{Service Oriented Computing} e \textbf{SOC} representando tudo aquilo que engloba a orientação a serviços na computação, \textbf{Service Oriented Architecture} ou \textbf{SOA} para representar a arquitetura que melhor representa o paradigma, além do termo \textbf{Service Orientation} para incluir o próprio paradigma da orientação a serviços, com seu design e princípios.

Como intervenção, escolheu-se os termos \textbf{Quality of Services} e \textbf{QoS}, haja vista que são termos unânimes e que representam com precisão o aspecto focado pelo atual mapeamento de estudos, isto é, a qualidade. O objetivo aqui é incluir qualquer publicação que realize, avalie, valide ou trate de outras formas das intervenções nesse importante tópico da orientação a serviços. Conforme será mencionado com os critérios de exclusão, não foram inclusos no mapeamento as publicações que, mesmo dentro do escopo, somente representam a opinião pessoal de seus autores, denominados de \textit{opinion papers} e definidos em \cite{Wieringa:10.1007/s00766-005-0021-6}.

Em relação aos termos de comparação e resultados esperados, os mesmos não foram utilizados na frase de busca utilizada. Isso deve-se à própria abordagem e objetivo do Systematic Mapping Study que espera obter uma visão ampla e não específica das publicações, consequentemente não há intervenções a serem comparadas e nem determinados resultados para os estudos, o que restringiria demasiadamente a amostra de publicações analisadas e exigiria maior profundidade na leitura e extração de dados, caso esse apropriado e recorrente num trabalho de Systematic Literature Review, conforme já exposto no capítulo \ref{abordagem}.

Seguindo o padrão comum aos mecanismos de busca disponíveis na internet disponibilizados pelos fóruns eleitos a participarem como fonte desses recursos, a seguinte representação simplificada da frase de busca empregando operadores lógicos para relacionar os termos de população e intervenção está descrita abaixo.

\begin{flushleft}
\begin{verbatim}
("Service Oriented Computing"	OR	"SOC"	OR	"Service Oriented Architecture"	OR	"SOA"	OR	"Service orientation") AND ("Quality of Services"	OR	"QoS")
\end{verbatim}
\end{flushleft}

Percebe-se que os parênteses separam o primeiro grupo de termos que definem a população do segundo grupo de termos que definem a intervenção. O operador lógico \textit{OR}, traduzido por OU, associa os termos do mesmo grupo de maneira a buscar resultados que contemplem ao menos um desses termos. O operador lógico \textit{AND}, traduzido por E, exige a existência de pelo menos um termo de ambos os grupos, o que é satisfaz o foco deste Mapping Study.

É importante notar que especificou-se, para cada mecanismo utilizado, a delimitação da área buscada dentro das publicações a somente o resumo ou \textit{abstract} de cada publicação. Tal decisão visa aumentar a precisão da busca reduzindo os resultados indesejados, isto é, que não estão no escopo do mapeamento, uma vez que os termos de busca poderiam estar entre as seções internas que compõem o artigo, porém dificilmente seria empregada pelo resumo sem que o foco do artigo estivesse bem relacionado aos termos ali citados, dada a característica sintética desse espaço.

\subsection{Fóruns de Busca}

Para que a qualidade de uma MS seja alcançada e imprecisões nos resultados obtidos sejam evitados e permaneçam num patamar mínimo, é essencial que se utilize fóruns de pesquisa apropriados. Isso significa que uma avaliação dos principais meios de publicação de artigos deverá identificar quais são os mais adotados para o registro de pesquisas relacionadas ao tema em questão. 

\subsubsection{Fóruns Principais}

O IEEE, ou Institute of Electrical and Electronics Engineers é uma associação sem fins lucrativos que acolhe milhares de membros pelo mundo e \textit{produz} 30\% da literatura mundial nos campos da engenharia elétrica, eletrônica e em ciência da computação \cite{ieee_online}. Por esse motivo e pela disposição de um mecanismo de busca online, tal fórum foi imediatamente considerado e eleito como fonte de pesquisas.

À partir da busca realizada, foram encontrados 597 resultados, os quais foram adicionados à nossa base de dados de publicações.

Outro grande e conhecido fórum é o ACM ou \textit{Association for Computing Machinery}, considerada uma sociedade científica e educacional de computação de grande renome. Um número considerável de publicações são submetidas a esse fórum, que possui um mecanismo online próprio que permite a busca parametrizada. Assim, dada a convergência com a área de pesquisa mapeada e por se tratar de uma entidade de referência, o mesmo também foi eleito.

Com a busca realizada, foram encontrados 

\subsubsection{Mecanismos de Busca Adicionais}

O Springer constitui uma companhia global de publicações. Apesar de ter o maior foco em livros, também inclui jornais e artigos científicos. Com base na busca preliminar com os termos definidos, encontrou-se um número relevante de resultados dos quais decidiu-se pela inclusão no mapeamento.

Por último, um outro mecanismo de busca, denominado ScienceDirect, foi selecionado para testes. Este também dispõe de grande quantidade de publicações de jornais, livros e trabalhos de referência e pertence ao grupo Elsevier, também reconhecido mundialmente.  Uma pesquisa com os termos definidos para o mapeamento revelou quantidade significativa de resultados que foram também inclusos. 

A seguir, uma lista dos endereços utilizados para acessar cada um dos mecanismos citados.

\begin{itemize}

\item{IEEE: http://ieeexplore.ieee.org}
\item{ACM: http://dl.acm.org}
\item{Springer: http://www.springerlink.com}
\item{ScienceDirect: http://ieeexplore.ieee.org}

\end{itemize}

\subsection{Populamento da Dados com Web Crawler}

Havendo encontrado um número em três dígitos de publicações a serem analisadas, demonstrou-se importante o uso de um mecanismo automatizado para compor a base de dados a ser analisada na fase seguinte do MS. Tendo como interface comum a todos mecanismos de busca sítios da internet acessíveis via HTTP, o uso de um \textit{web crawler} mostrou-se eficaz para a tarefa de copiar os metadados de cada publicação, incluindo os resumos, para a base de dados da ferramenta que servirá de suporte para o trabalho de mapeamento e cuja descrição encontra-se no apêndice 1.

Um \textit{web crawler} opera efetuando requisições HTTP para um servidor web, analisando o conteúdo recebido e, tratando-se de um documento HTML, irá buscar por links que apontem a outros endereços, sendo o número de links desde o primeiro um parâmetro configurável. Uma implementação adequada desse mecanismo pode justamente atender à necessidade de se recuperar informações de publicações acessíveis via internet e cadastra-las num banco de dados, sendo a URL inicial aquela formada a partir do primeiro resultado de busca com os termos definidos. 

O resultado desse procedimento foi a inclusão automatizada de todos os resultados obtidos com o uso dos termos de população e intervenção como frase de busca. Tal abordagem contribuiu para a velocidade e amplitude do presente mapeamento de estudos.

\subsection{Definição dos Critérios de Inclusão e Exclusão}

Para que a classificação obtida tenha a qualidade desejada, mantendo a coerência e reduzindo possíveis imprecisões, além de aumentar a eficiência do restante do processo como um todo, é importante que sejam definidos critérios para a inclusão de resultados, i.e., o mantenimento daqueles que já foram obtidos nos resultados de busca e restrições para a adição de qualquer publicação proveniente de outros meios, e para a exclusão, ou seja, a remoção de publicações que constam como resultado das buscas efetuadas, porém não atendem a exigências tais quais escopo semântico, tipo de pesquisa, número de páginas, entre outras. 

Como critérios de inclusão, definiu-se que: 

\begin{itemize}

\item{Seriam mantidas ou aceitas novas publicações em que o tema da qualidade de serviços ou aspectos não funcionais da Computação Orientada a Serviços constasse explicitamente e de maneira objetiva no resumo dos mesmos, sem que esses termos somente o integrem de forma pontual e não relacionada a área central da pesquisa. A análise desse critério exige, em casos onde não há clareza somente por meio do resumo, a rápida checagem dos demais capítulos.}  

\item{Seriam mantidas ou aceitas novas publicações que se caracterizassem como um artigo, relatório técnico ou \textit{gray literature}. Não foram inclusos livros. Nota-se que esta monografia utiliza o termo artigo como sinônimo de publicação, abrangendo, nesses casos, os demais tipos citados nesse critério de inclusão.}  

\end{itemize}

Para os critérios de exclusão, definiu-se que:


\begin{itemize}

\item{Seriam excluídas ou não aceitas as publicações fora do domínio da ciência da computação.}  

\item{Seriam excluídos ou não aceitos os artigos que representem apenas opiniões sobre o tema por elas tratado, conforme definição em \cite{Wieringa:10.1007/s00766-005-0021-6}}.  

\item{Seriam excluídas ou não aceitas as publicações com somente resultados preliminares, e.g. artigos curtos ou \textit{short paper}. Como regra prática e rápida para a verificação desse último requisito, foi usado o parâmetro o número de páginas, sendo excluídos aqueles artigos com cinco ou menos páginas.}  

\end{itemize}

Assim definidos, deu-se início à verificação dos mesmos em todos os registros existentes no banco de dados por meio da ferramenta de suporte, acessível de qualquer dispositivo com conexão à internet e embutido com navegador de páginas. Como tática para maior eficiência, dividiu-se a análise entre grupos de duas pessoas, ficando cada grupo responsável por uma quantidade igual de análises.

As publicações excluídas permanecem na base de dados possibilitando com que outros participantes possam reavaliar e, caso necessário, confrontar a decisão feita. As demais, isto é, aquelas incluídas para o mapeamento, são destacadas. Casos que gerem dúvidas em algum dos critérios podem ser discutidos em grupo para um melhor resultado. No entanto, dado o número elevado de análises a serem feitas, a maioria das análises feitas no presente estudo não foi executada com redundância.

\subsection{Categorias de Classificação}

As categorias escolhidas para a classificação dos estudos estão relacionadas às questões de pesquisa do mapeamento, sobretudo à questão de número dois. Relativas a essa, temos as seguintes opções de classificação:

\begin{itemize}

\item \textbf{Tipos de Pesquisa}, conforme definidos em \cite{Wieringa:10.1007/s00766-005-0021-6}

\begin{itemize}

	\item Artigo de Solução, que consiste numa proposta ainda desconhecida ou na extensão de uma solução já existente incorporando novos aspectos. Demonstra-se o potencial da solução por meio de um ou mais experimentos ou por uma linha de argumentos consistente.

	\item Artigo de Validação, que consiste na elaboração de experimentos formais e rigorosos para a validação de determinada solução antes proposta ou elaborada por terceiros e que ainda não tenham sido testadas na prática. 

	\item Artigo de Avaliação, que se baseia na implementação de soluções já existentes para avaliar seu funcionamento na prática, trazendo informações sobre problemas e benefícios encontrados.
	
	\item Artigo Filosóficos, que tem a finalidade de estruturar uma área de conhecimentos em modelos taxonômicos ou conceituais.

	\item Artigo de Experiência, que está baseado na experiência pessoal do pesquisador na prática com determinada solução.

\end{itemize}

\item \textbf{Tipos de Contribuição}

	\begin{itemize}
	
		\item Modelo, o que implica a elaboração, construção, alteração, evolução ou qualquer intervenção num determinado modelo, que inclui modelos arquiteturais, de referência, de processo, e outros tipos que modelam aspectos abstratos ou da realidade relacionados ao tema do mapeamento. São itens reutilizáveis, práticas consagradas pela indústria por meio de especificações. 
		
		\item Métricas, que consistem em propriedades, atributos ou medidas para caracterizar determinado modelo em termos funcionais ou não funcionais. Em geral, as métricas são mensuráveis e servem para quantizar o estado de um sistema, porém há aquelas que não expressam quantidade, a menos que haja uma abstração por parte do modelo adotado que irá associar grandezas mensuráveis a determinados estados, por exemplo o atrelamento de parâmetros de segurança a níveis quantificados que poderiam determinar a segurança de um sistema por meio de números representativos.
		
		\item Método, que define de maneira mais abstrata uma técnica ou procedimento e que geralmente atravessam vários contextos, podendo seguir abordagens teóricas ou modelos.
		
		\item Processo, que possui característica mais concreta a formaliza de maneira sequencial a implementação ou implantação de um modelo, técnica, procedimento ou passos específicos através de etapas.
			
		\item Ferramenta, que tem o papel de auxiliar a execução e gerência de modelos, métodos e processos, entre outras atividades, podendo ou não automatiza-las.
				
	\end{itemize}
	
\item \textbf{Contextos}, conforme definidos no capítulo \ref{embasamento}

	\begin{itemize}
	
		\item SLA
		\item Segurança
		\item Performance
		\item Disponibilidade
		\item Confiabilidade
		\item Modificabilidade 
		\item Testabilidade
		\item Escalabilidade
		\item Custo
		\item Outros
							
	\end{itemize}

\item \textbf{Modelos Arquiteturais}, estando esses relacionados à segunda questão de pesquisa do mapeamento. 

	\begin{itemize}
	
		\item SOA, para publicações que se referem à Arquitetura Orientada a Serviços de forma direta ou por meio de tecnologias associadas.
		
		\item Cloud, para abranger pesquisas cujo foco está na arquitetura em nuvem, tópico mais recente e complementar ao SOA e bastante citado em publicações mais recentes.
		
		\item Web services, no que se refere ao uso de protocolos como o SOAP e especificações diversas WS-*. Este tipo está entre os mais citados, sobretudo aquele definido em \cite{Pautasso:2008:RWS:1367497.1367606}.
		
		\item REST, para a classificação de pesquisas que tratem especificamente ou conjuntamente dessa arquitetura para serviços.
		
		\item Outros, uma vez que diferentes modelos arquiteturais poderão ser identificados.
	
	\end{itemize}

\end{itemize}


\subsection{Extração de Dados}

A passagem mais sensível de um mapeamento está na extração de dados que irão determinar a escolha de categorias para cada publicação analisada. Terminada a inclusão e exclusão dos registros, a mesma distribuição entre os participantes foi mantida com intuito de prover um reencontro entre analisador e publicação já avaliada na fase precedente, procedimento esse que irá aumentar a precisão da escolha pela inclusão feita e a eficiência da extração dos dados uma vez que o participante já passou pela mesma publicação anteriormente. Desta forma, seguiu-se a etapa com o uso da ferramenta de suporte que proporciona ubiquidade e sincronia ao trabalho de extração, sendo possível visualizar a classificação feita por outros participantes, o que aumenta a troca de informações e alinha os critérios e conceitos utilizados entre os envolvidos.

