\chapter{Conclusão}\label{conclusao}

\section{Conclusão}

A Computação Orientada a Serviço demonstrou ser um campo extenso e por vezes difícil de ser abordado, principalmente pela novidade que representa e a consequente falta de informações claras a seu respeito. Visando esclarecer tal paradigma no que se refere aos aspectos não funcionais ou de qualidade, foi proposto e executado um mapeamento sistemático de estudos que segue metodologia formal para a classificação de um número relevante de publicações de modo a responder às questões de pesquisa que motivam esta iniciativa.

Segundo os dados analisados, foi possível compreender numa visão de alto nível como diversos tópicos de pesquisa vem sendo pesquisados. Nesse ponto, observou-se que as questões relativas à dinâmica, à automação, ao descobrimento, seleção e composição de serviços estão entre os mais pesquisados. Notou-se também o uso de novas metodologias para contemplar características específicas do paradigma de orientação  a serviços.

Também foram classificados em modelos arquiteturais, o que revelou a predominância de publicações com referência direta à arquitetura SOA e ao uso da tecnologia de Web services, combinação essa considerada a configuração clássica para a adoção de SOC. Por usa vez, não foram classificados em número considerável estudos que tratam da arquitetura REST ou do modelo arquitetural Cloud. Percebe-se, finalmente, que um número razoável de pesquisas realizam suas contribuições sem delimitares um tipo único de arquitetura e se referem à Computação Orientada a Serviços de forma genérica.

À respeito dos diversos aspectos não funcionais classificados, uma clara preferência pelos três atributos de fluxo - desempenho, disponibilidade e confiabilidade - e mais o atributo segurança representam os mais abordados. Assim, os atributos de dependabilidade são tidos como fatores de qualidade mais explorados pelas publicações. Já a testabilidade e a modificabilidade foram aqueles que menos estiveram identificados.

Ademais, o presente mapeamento de estudos traçou um perfil do tipo de pesquisa que vem sendo realizadas com maior frequência. Soube-se, por meio dos resultados, que as pesquisas do tipo solução e avaliação tiveram o maior enfoque nos últimos 10 a 11 anos. Isso é um dado importante na medida em que publicações do tipo validação tiveram frequência significativamente mais baixa, o que pode ser visto como um indício da imaturidade das soluções propostas e consequentemente do próprio paradigma no que diz respeito à garantia de aspectos de qualidade, salvo os casos em que sua própria configuração já é um fator potencializante, como é o caso para os atributos de modificabilidade ou interoperacionalidade, em que os próprios princípios adotados pelo paradigma possibilita a criação de soluções modificáveis e interoperáveis.

Por fim, foram avaliados em diversas categorias os tipos de contribuição efetuadas pelas publicações. Observou-se através dos resultados a forte tendência de pesquisas que atuam sobre modelos e métodos, o que foi visto como fato natural e previsível para a pesquisa de um campo tecnológico e que passa ainda pela revisão e criação de novas metodologias e modelos capazes de mitigar problemas relativos à garantia de QoS em SOC.

Também é parte desse trabalho os gráficos do tipo \textit{bubble plot} convencionais à metodologia de mapeamento de estudos. Por meio destes, análises mais complexas e localizadas puderam ser feitas, além de serem por si considerados resultados importantes do trabalho e que poderão servir de embasamento a outras pesquisas e estudos relacionados ao SOC, em especial aos aspectos não funcionais. 

Em suma, este mapeamento de estudos foi capaz de esclarecer o paradigma da orientação a serviços numa perspectiva de alto nível e sem comprometer-se a detalhes mais específicos e que exigiriam análises minuciosas e profundas das publicações. Este, conforme explicado, seria um passo adiante e desempenhado por outras metodologias, em específico o Systematic Literature Review. A grande importância do mapeamento é servir como um mapa da região, indicando as grande áreas, as características de pesquisa e atributos por ela mais explorados. Além de orientar pesquisadores que iniciam seus trabalhos no campo da orientação a serviços, os resultados obtidos podem servir diretamente à pessoas interessadas ou envolvidas na área de TI, por exemplo os técnicos e administradores responsáveis pelas decisões estratégicas de empresas e organizações, principalmente pelo apelo visual e intuitivo de seus gráficos obtidos.

\section{Trabalhos Futuros}

O primeiro trabalho futuro a ser desenvolvido é a continuidade do atual mapeamento de estudos de modo a classificar toda a amostra disponível e já selecionada de pesquisas. Além disso, tomando como base este mapeamento piloto, ajustes aos procedimentos e interpretações dadas poderiam aumentar ainda mais a qualidade dos resultados. A adoção de novos critérios, por exemplo o uso de ponderação baseada no número de citações e ano de publicação poderia indicar resultados complementares àqueles obtidos, uma vez que consideram também o grau de repercussão e aceitação das pesquisas analisadas. 

Além disso e visto que a ferramenta de suporte mostrou-se de grande utilidade, um esforço de desenvolvimento à parte visando a incorporação de novas funcionalidades poderá ser feito, aumentando o potencial e a eficiência de trabalhos de mapeamento e revisão literárias. 

Por fim, conforme o objetivo deste estudo já apontou, o trabalho de mapeamento tem grande valor quando serve de passo inicial ao estudo mais focalizado de uma das áreas identificadas, sobretudo quando as informações obtidas indicam carências e desafios presentes. Portanto, considera-se a possibilidade de revisões sistemáticas da literatura com foco aprofundado a partir dos dados coletados no atual estudo e mantendo-se o uso da ferramenta de suporte e a experiência aqui adquirida.