\chapter{Discussão dos Resultados}\label{discussao}

\section{Tópicos de Pesquisa, Questão de Pesquisa RQ1}

\begin{itemize}

\item RQ1: \textbf{Quais tópicos da Computação Orientada a Serviços foram abordados com maior frequência?}

\end{itemize}

Para compreender o que indicam os resultados da classificação dos tópicos de pesquisa é preciso retornar a suas definições em \cite{Balfagih:2009:10.1109}. O gráfico obtido em \ref{fig:Topics} revela claramente a predominância de publicações relacionadas à dinâmica, à composição e à automação. No trabalho citado, o reuso e a composição são agrupados numa mesma categoria e também estão entre as mais identificadas. Esta evidência retrata a principal característica da orientação a serviços, que propõe o design de soluções abstratas, coesas e granulares que podem ser dispostas em diversas configurações, e que naturalmente um número significativo de pesquisa vem sendo feita para tratar das consequências positivas e negativas para os aspectos de qualidade. Em nosso trabalho, essa opção também inclui trabalhos que foquem na seleção de serviços com base em atributos QoS e na negociação por meio de contratos. Assim, o resultado demonstra a importância deste conjunto de atividades próprias de sistemas que fazem uso de serviços. 

Já a dinâmica está associada ao monitoramento e à adaptação da disposição de serviços de acordo com requisitos de qualidade, o que inclui a troca de um serviço por outro em tempo de execução. Com isso, evidencia-se que o caráter dinâmico da orientação a serviços e tudo o que abrange é um tópico privilegiado por pesquisas, fato que reflete uma das grandes vantagens do paradigma, isto é, a flexibilidade e a possibilidade de alterações e melhorias em tempo de execução, porém também as consequências negativas, uma vez que o compartilhamento dos serviços e as variações na camada de transporte podem levar a instabilidades que devem ser prontamente atendidas e recuperadas de modo a garantir a dependabilidade desses sistemas.

A automação, conforme sugere o termo, se refere à transferência de responsabilidades de atores humanos para agentes computacionais capazes de cumprir tarefas variadas por meio de modelos e algorítimos. Dada a complexidade das arquiteturas propostas para o uso de serviços, uma nova gama de atividades com potencial para serem automatizadas surgiram junto ao SOC. Por exemplo, cita-se a seleção automática de serviços para uma composição cujos níveis de QoS resultantes sejam considerados e sirvam como parâmetros de entrada para as funções autômatas. Além disso, a automação do monitoramento e da reconfiguração por meio da troca ou ativação de serviços de contingência também consiste num caso comum abordado por diversas publicações.

O descobrimento é um tópico que envolve a pesquisa por tecnologias de registro, publicação e localização de serviços. A mais conhecida, o UDDI, surgiu como parte do conjunto de tecnologias de Web services. Esta não permite originalmente a divulgação de atributos de qualidade nos serviços registrados, e muitas publicações propõe alternativas e extensões a esse sistema. Dado o potencial relacionado ao uso de serviços distribuídos internamente em organizações ou globalmente por meio da internet, um sistema de catálogo eficiente e que englobe aspectos de qualidade é uma demanda central do SOC. Os resultados obtidos comprovam esse fato.

O item remoto refere-se às mudanças impostas pelo cenário que integra o uso de serviços internos a serviços dispostos remotamente, em especial aqueles providos por terceiros e que trazem questões complexas de segurança e de garantia dos níveis de qualidade negociados. O percentual médio por ele obtido revela que, apesar de um considerável interesse nesse modelo de provisão e consumo de serviços, o cenário clássico em que os serviços são criados internamente representam por si desafios severos a serem atacados pelas pesquisas, porém é suficientemente alto para ser considerado um dos grandes tópicos de pesquisa.

Por negócios entende-se a abstração e integração da camada de serviços à camada de negócios, com a possibilidade de se modelar serviços diretamente dos requisitos de negócio, compondo-os para atender à \textit{workflows} de execução. Estas publicações abrangem tecnologias como a linguagem BPEL e estão num patamar médio de frequência comparando-se ao item remoto. Isto justifica-se pelo grande interesse em se alinhar negócio à tecnologia da informação e, em seu estado mais elevado, permitir que administradores participem diretamente da composição de soluções que irão atender às demandas de negócio de organizações.

Em menor frequência estão as publicações que tratam diretamente de especificações existentes, seja realizando extensões ou principalmente por meio de avaliações e demonstrações de caso de uso. Como daquilo que é conhecido como \textit{Web service stack} e agregadas pelo prefixo \textit{WS-*}, estas especificações e políticas são, a um tempo, o avanço e um dos maiores desafios para a interoperabilidade de serviços e seus sistemas, visto que podem viabilizar sua operação e cumprimento de níveis de qualidade, mas podem gerar incompatibilidades insolúveis conforme seu uso é feito sem as devidas conformidades entre as partes. 

Os demais itens de ferramentas e metodologias não se sobrepõem àqueles encontrados nas categorias de tipos de contribuição, uma vez que se referem ao uso de novas ferramentas e de mudanças nas metodologias existentes de modo a atender às peculiaridades pertinentes da Computação Orientada a Serviços. Verifica-se, por meio do gráfico em questão, uma quantidade considerável de publicações cujos métodos propostos são exclusivos ou próprios da orientação a serviços, tais quais o descobrimento de serviços, sua seleção e composição, a determinação da reputação de um provedor, entre outros. Para as novas ferramentas, evidencia-se que não há, até o momento, uma parcela significativa de publicações que obtenham como resultado ou que avaliem ferramentas de auxílio para a adoção e implementação de soluções em SOC. Uma relação direta ao tipo de contribuição ferramenta será feita posteriormente, justificando este fato em parte pela imaturidade dos métodos e modelos, que teriam prioridade de pesquisa antes do desenvolvimento de novas ferramentas.

 Detalhes mais precisos sobre cada tópico poderão ser obtidos pelo cruzamento com outras facetas de classificação adiante.

\section{Modelos Arquiteturais, Questão de Pesquisa RQ2}

\begin{itemize}

\item RQ2: \textbf{Quais os modelos arquiteturais mais frequentes e que modificações sofreram ao longo do tempo?}

\end{itemize}

A classificação de modelos arquiteturais considerou de maneira menos estrita alguns modelos conhecidos e de interesse para os objetivos desse mapeamento de estudos. Entre elas, o SOA, que é visto como a principal e mais completa arquitetura da orientação a serviços, e cuja popularidade superou e ofuscou os demais modelos e conceitos ao ponto de ter se tornado um termo incorretamente abrangente de todo o paradigma. Dado seu princípio de independência quanto às tecnologias utilizadas, também foram incorporados como categorias os tipo Web services, que representa não só o uso das tecnologias bases que o compõe mas também o conjunto de especificações que o acompanham, e também o tipo REST, que se refere ao modelo arquitetural focado na simplicidade e no uso da arquitetura já estabelecida pela internet juntamente a seus protocolos. Ademais, a opção Cloud também foi inclusa para contemplar publicações que se refiram mais especificamente ao modelo da computação em nuvem, tema em voga na ciência e na indústria de TI e que poderia trazer informações significativas quanto à frequência de pesquisas que o abordam. Por fim, a opção outros permite com que modelos arquiteturais diversos pudessem ser contabilizados, principalmente nos casos em que não há referência direta ao uso de SOA, o que é enquadrado como uma abordagem para o SOC em geral. 

Segundo a análise do gráfico disposto na figura \ref{fig:Architectures}, a grande maioria das publicações se referem explicitamente ou de maneira muito clara por meio do cenário em que operam e das tecnologias utilizadas ao SOA, contabilizando \RAchSOA \hspace{1pt} das publicações analisadas. Isto revela a forte referência desta arquitetura entre as pesquisas, seja diretamente tratando de algum de seus aspectos e atividades, ou até mesmo estendendo este modelo para a inclusão de aspectos não funcionais, entre outros. Há, contudo, que se notar o efeito causado pela amplitude tomada indevidamente pelo termo, que muitas vezes se refere, de fato, ao SOC, e não àquilo que representa concretamente a Arquitetura Orientada a Serviços. 

Em seguida e correlacionado ao resultado obtido pelo SOA, está a categoria Web services, com \RAchWebservice. Aqui, a precisão das referências a esse modelo pode facilmente ser verificada pelas tecnologias envolvidas na pesquisa, que denunciam o uso da mesma e não uma proposta agnóstica. Além disso, sabe-se que os Web services surgiram antes mesmo das definições formais do SOC ou da criação do SOA, portanto seu legado é mais antigo e inclui um maior número de publicações. Por fim, nota-se que a maioria das publicações que se referem ao SOA também se referem a Web services e não a modelos arquiteturais como o REST. O resultado obtido demonstra que, apesar dos conhecidos problemas de performance do protocolo SOAP, diversos trabalhos vem sendo feito para evoluir as especificações WS-* e para propor e evoluir métodos e modelos que garantam a qualidade de serviços conjuntamente ao uso de Web services. O baixo percentual de \RAchRest \hspace{1pt} para a arquitetura REST indica que suas vantagens em termos de simplicidade e reuso dos padrões estabelecidos pela internet não foram suficientemente atrativos à pesquisa relacionada a qualidade de serviços. Isto deve-se, em parte, pela ausência de mecanismos e soluções destinadas à garantia de aspectos diversos de qualidade. Por exemplo, sabe-se que este modelo não faz uso de contratos, e que sua segurança é mantida pela camada de transportes, o que não resulta numa transação segura fim-a-fim, entre outras questões melhor apresentadas em \cite{Pautasso:2008:RWS:1367497.1367606}. Por fim, sendo a simplicidade o maior viés da arquitetura REST, é coerente que haja menos pesquisas enquadradas neste modelo, sobretudo tratando de aspectos que são naturalmente atacados pelo modelo proposto por Web services.

Poucas publicações foram classificadas na categoria Cloud, sendo a justificativa evidente a esse resultado a perspectiva adotada como tema deste mapeamento de estudos. Essa, conforme já detalhado, foca nos serviços e na garantia de QoS em suas operações. O termo Cloud pode ser desagregado segundo três variantes. O SaaS, ou \textit{software as a service}, é quem relaciona-se diretamente com o tema classificado. Os demais, IaaS e PaaS, tratam de questões de plataforma e infraestrutura, que passam a ser distribuídas, compartilhadas e vendidas pela internet. Estas vertentes não foram consideradas na presente classificação. Com isso, dado que o SaaS representa melhor um modelo para a distribuição e comercialização de softwares como serviços, não há contribuições significativas em termos de tecnologias utilizadas e agregadas. De fato, o termo propõe uma mudança radical do ponto de vista da indústria de softwares e irá aproveitar, na maior parte, as tecnologias já existentes  para a disposição de aplicações na forma de serviços, por exemplo por meio do uso de Web services ou REST.

Por fim, o item outros modelos arquiteturais, que inclui trabalhos que abordam o SOC de maneira genérica, representam \RAchOther . Uma vez que o termo SOA deixa de ser usado de forma genérica e que é melhor diferenciado os cenários que fazem ou não o uso da arquitetura de forma concreta, as publicações tendem a utilizar, quando apropriado e tratando-se de todo o paradigma, o termo SOC, indicando uma solução mais ampla para sistemas orientados a serviços. Esta mudança poderia ser verificada por uma análise da frequência dos dois termos comparadas ao ano das publicações. Ademais, é possível que a proposta do SOA tenha se estabilizado e que o desenvolvimento de novas pesquisas venham a tratar não da arquitetura em si, mas de atividades isoladas das quais faz uso sem necessariamente se limitarem ao cenário idealizado e arquitetado por ela.

\section{Métodos de Pesquisa e Tipos de Contribuição, Questão de Pesquisa RQ3}

\begin{itemize}

\item RQ3: \textbf{Quais os métodos de pesquisa e contextos de contribuição ocorreram com maior frequência?}

\end{itemize}

\subsection{Métodos de Pesquisa}

Uma classificação dos tipos de pesquisa visa enquadrar o estado geral da ciência praticada numa determinada área. Uma possível análise está na relação entre tipos de pesquisa com patamares de maturidade. Num cenário que concentra um grande número de publicações cuja contribuição é vista com maior grau de novidade, tal qual soluções para questões ainda não exploradas ou cujas alternativas possuem limitações ou tem desvantagens de complexidade e custo e portanto não foram bem aceitas, presume-se pela imaturidade da área ou indica que a mesma passa por modificações importantes nos tópicos a ela relacionados. Tal fato acentua-se quando o número dessas é consideravelmente maior que aquelas destinadas à avaliação ou validação de soluções já propostas, assim como aquelas destinadas a relatos de experiências adquiridas na prática. Ou seja, há uma abundância em pesquisas, porém poucas propostas são validadas ou trazem resultados já experienciados na prática. O mapeamento de estudos com foco na Computação Orientada a Serviços e seus aspectos não funcionais apresentado por este trabalho final de graduação apontou um cenário semelhante, conforme será analisado e argumentado a seguir.

De acordo com o gráfico da figura \ref{fig:Research}, a maioria das publicações classificadas encontram-se entre os tipos solução e avaliação (\RRshSolution \hspace{1pt} e \RRshSolution \hspace{1pt} respectivamente). Tal correlação entre os dois tipos ocorre pela frequência em que a viabilidade de uma solução proposta é avaliada com um exemplo simples de implementação ou experimento. A superioridade desses dois tipos em detrimento dos demais vai ao encontro da hipótese de imaturidade da área mapeada, e justifica-se pelo fato do escopo da mesma englobar grande parte do paradigma da orientação a serviços,  que notavelmente ainda tem pela frente desafios, sobretudo quanto a seus aspectos não funcionais. Por uma ordem lógica da evolução de qualquer tecnologia, pode-se prever que as definições de padrões, arquiteturas, modelos e abordagens para o cumprimento dos requisitos operacionais de sistemas tem precedência aos requisitos não funcionais, uma vez que é impossível avaliar a qualidade de algo que ainda não pode operar. Assim, uma vez assentadas as questões funcionais das tecnologias envolvidas, o interesse de pesquisa volta-se à resolução e melhoria dos aspectos de qualidade. Não seria tarefa fácil ou precisa delimitar uma divisão de águas entre os enfoques funcionais e não funcionais para as pesquisas voltadas ao SOC. O que o presente mapeamento revela é que os problemas relacionados à garantia de qualidade nas operações dos serviços e nos resultados alcançados pelos negócios que os consomem ainda são abordados frequentemente com pesquisas que trabalham soluções e pequenas avaliações. Esta constatação é importante na medida em que denuncia a falta  de modelos e métodos com validade comprovada em laboratório ou mesmo na prática uma vez escassos os trabalhos classificados como validação e de experiência pessoal. Este primeiro tipo, que requer o uso de procedimentos formais e apropriados para a simulação e obtenção de dados em ambientes controlados, obteve \RRshValidation , e o segundo tipo para os trabalhos que se referem à experiência pessoal no uso de soluções antes propostas e que assim poderiam atestar parcialmente a viabilidade real dessas soluções, obteve \RRshPersonal. Portanto, a primeira grande conclusão deste mapeamento de estudos é que, visto de um alto nível, há imaturidade na ciência representada pelas pesquisas classificadas em prover soluções capazes garantir patamares de QoS de acordo com os requisitos de consumidores reais.

Por último e com \RRshPhilosophical , as publicações que estruturam a área de conhecimento por meio de divisões conceituais e taxonômicas representam ainda um baixo percentual nas pesquisas, fato para o qual não foram encontradas justificativas apropriadas uma vez que o foco desse estudo é amplo o suficiente para englobar esse tipo de pesquisa. Uma hipótese está na interpretação dada às publicações que contribuem com modelos de QoS, visto que parte delas propõe taxonomias que dividem e agrupam os atributos de qualidade segundo perspectivas diversas e que poderiam ser consideradas nesse item mas permaneceram como solução somente. A discussão da interpretação dada com uma possível reavaliação poderia corrigir distorções, se confirmadas.

\subsection{Tipos de Contribuição}

Dado o amplo campo representado pelo SOC, espera-se a identificação de publicações em todos os tipos de contribuição disponíveis para classificação. Segundo os resultados obtidos, uma maioria das publicações oferece intervenções classificadas como modelo ou método, somando \RCntModel \hspace{1pt} e \RCntMethod , respectivamente. De acordo com os conceitos adotados, um método representa qualquer tipo de abordagem, procedimento, denotando um meio de se alcançar um estado ou resultado sobre o objeto de estudo. Denota-se, dessa forma, o como fazer, porém de um ponto de vista mais abstrato e que irá poderá fazer uso de modelos, matemáticos ou não, em seu cumprimento.  Assim, dentro do escopo abordado, tais contribuições são feitas pela proposta de novos métodos para monitoramento de atributos, para seleção e composição de serviços de acordo com esses atributos, para o cálculo dos mesmos em \textit{workflows} ou como visão global de um sistema com soluções orientadas a serviço. Ademais, o próprio objeto é fonte de constante discussão e recebe, por meio da elaboração de modelos taxonômicos que definem os atributos de qualidade por diversos pontos de vista e segundo variadas estruturas de conceitos, o foco de um número considerável de artigos. A isto ainda se somam as contribuições de modelos arquiteturais, de modelos de melhor garantia dos atributos de qualidade, ou mesmo para a reconfiguração do sistema uma vez identificada a violação dessas garantias, entre diversos outros modelos propostos e apresentados. Tais considerações se enquadram na categoria modelo e refletem os resultados obtidos, que demonstram a predominância de métodos e modelos entre as publicações avaliadas.

Os tipos ferramentas e métricas obtiveram as frequências de \RCntTool e \RCntMetric . As publicações que propõem novas ferramentas ou que as avaliam tem ainda moderada relevância de ocorrências. Uma hipótese segue a linha do nível de maturidade atingido pela ciência dentro do escopo classificado, dado que uma ferramenta terá maior utilidade se incorporar entre suas funcionalidades métodos e modelos bem definidos, testados e aceitos. Ou seja, as ferramentas estariam mais presentes em fases posteriores àquelas em que soluções e avaliações estão concentradas sobre modelos e métodos. A respeito das métricas, sugere-se um possível problema na classificação proposta, uma vez que o tema abordado deveria, por natureza, apresentar uma quantidade relevante de pesquisas cujas contribuições estivessem relacionadas às métricas para a mesuração dos atributos de qualidade. Uma rápida vistoria dos artigos classificados que, segundo seus metadados, definem modelos de QoS, poderia de fato reclassificados no tipo métricas, sem deixar, contudo, de serem modelos propriamente ditos. Cabe, nesse caso, uma discussão acerca dos resultados, do procedimento adotado, e da necessidade de uma reavaliação das publicações classificadas nesses dois tipos. Em contrapartida, essa não deve ser a única visão disposta sobre a questão. Sabe-se que a avaliação dos aspectos não funcionais tem base sólida em outras áreas e muitos são incorporados pela orientação a serviços. É factível a existência de publicações em que um modelo de atributos de QoS é proposto sem que haja contribuição para as métricas por ele utilizadas, que podem ter sido importadas de outros estudos ou definições. Por outro lado, dado as características peculiares do SOC e do cenário em que opera, há a evidente necessidade de se incorporar novos atributos segundo diferentes dimensões e perspectivas, como ocorre nos casos em que a reputação de serviços externos é avaliada e irá conter métricas próprias tais quais a confiança, a experiência e a quantidade de usuários atendidos.

Por último, a baixa frequência de \RCntProcess das contribuições do tipo processo está associada ao conceito por ele empregado, uma vez que se refere à descrição detalhada de passos concretos para se realizar uma dada etapa ou procedimento. Apesar da tênue divisão entre métodos e processos, este mapeamento adotou como conceito para o último o propósito de se alcançar, passo a passo, um resultado, o que pode incluir o uso de modelos e métodos estabelecidos. Assim, os processo tem uma visão menos \textit{invasiva}, na medida em que não trabalham em detalhes de \textit{como fazer}, mas sim \textit{o que fazer} e em qual sequência. Esse tipo de pesquisa depende em parte, assim como as ferramentas, da consolidação do tema abordado. Tal estágio, como já mencionado, não teria sido atingido na questão de QoS em SOC, e processos não estariam disponíveis em maior quantidade, ou não representam conteúdo de maior interesse que aqueles representado por métodos e modelos.

\subsection{Contextos QOS e SLA} 

A interpretação dos resultados apresentados pelo gráfico da figura \ref{fig:Contexts} pode ser feita com base na natureza dos atributos. É nítida a predominância das publicações que abordam performance e disponibilidade, além de confiabilidade. Tais atributos estão associados diretamente à dimensão temporal e representam fluxos ou taxas de eventos e podem ser mensurados por meio de fórmulas simples que utilizam valores de quantidade de dados, de requisições atendidas, de interrupções nas operações dos serviços e finalmente de erros por unidade de tempo, identificando, respectivamente, performance, disponibilidade e confiabilidade, todos atributos que também se aplicam a outros paradigmas e respectivos sistemas de software e que já possuem ampla herança em estudos de aspectos não funcionais. Mais uma razão para sua relevância no resultado obtido está na relação direta entre esses atributos e a parte envolvida de maior interesse, isto é, os consumidores de serviços. Mesmo sendo atributos cujo mal desempenho poderia afetar a reputação, o rendimento e consequentemente a viabilidade de um serviço, são atributos que refletem diretamente e com maior ímpeto na qualidade observada pelos consumidores, sendo a latência das requisições, a inoperância do serviço e a ocorrência de erros situações que podem desestabilizar ou comprometer por completo um \textit{workflow} em execução. Sabe-se que, no ambiente distribuído, problemas de performance, de transação não confiável e de quebra de conectividade devido a problemas da própria camada de transporte, ou seja, da rede utilizada. No mais, dentre as tecnologias de troca de mensagens, o SOAP é a mais utilizada e possui conhecidos problemas de performance devido ao formato textual proveniente do padrão XML adotado para a serialização dos dados e que supera o tamanho da representação binária correspondente numa proporção elevada, conforme descrito em \cite{Riad:2009:1000041}.

Assim, não há até o momento unanimidade no que diz respeito ao uso de tecnologias que garantam um maior desempenho de sistemas distribuídos e que preservem sua interoperabilidade, a despeito da maturidade das tecnologias e padrões existentes e do surgimento de alternativas ao formato XML. A predominância das publicações que abordam tais temas, com um total de \RCxtPerformance \hspace{1pt} ratifica este fato.

Outro ponto de vista que vem a justificar os resultados está na dependabilidade, termo já conhecido na computação e que veio a ganhar maior complexidade no ambiente distribuído proposto pelo SOC. A dependabilidade é um conceito sustentado principalmente pelo tripé confiabilidade, disponibilidade e segurança, que por si só é composta de vários outros atributos. Tal visão preza pelo funcionamento constante, previsível, correto e seguro das funcionalidades servidas. Também nesse conjunto de requisitos a Computação Orientada a Serviços sofre com questões ainda em aberto. Por exemplo, há muito a ser discutido no que tange a segurança, visto que os dados trafegam em redes internas ou na própria internet, o que pode ameaçar a integridade e o sigilo dos dados. Além disso, a possibilidade de contratar terceiros para o provimento de serviços contribui para o potencial do paradigma, mas acarreta problemas do tipo autenticação e identificação das partes envolvidas, entre outros. Assim, a predominância desses atributos é justificada e possuem a seguinte ordem percentual de frequências: disponibilidade com \RCxtAvailability , confiabilidade com \RCxtPerformance \hspace{1pt} e segurança com \RCxtSecurity . 

É importante notar que o atributo SLA não se refere a um atributo de qualidade per si, porém sim ao uso de contratos que definem, entre outros, os níveis de qualidade exigidos e as consequências para seu descumprimento. Em relação a esse atributo, os resultados demonstram um número considerável, com um total de \RCxtSla \hspace{1pt} das publicações nele classificadas, significando que o foco de suas pesquisas faz referência direta ao uso desses contratos na negociação de aspectos não funcionais de serviços, o que inclui atividades de descoberta, seleção, composição, monitoramento e reconfiguração a situações de violação às restrições impostas, entre outras.

A escalabilidade, que representa a viabilidade e complexidade de um sistema em aumentar a vazão de funcionalidades atendidas, seja pelo aumento da oferta disponível a um ou mais usuários ou pelo aumento do número de usuários em si, ou mesmo pelo incorporamento de mais funcionalidades ao sistema. Tal aspecto está mais associado ao provedor, que detém a responsabilidade sobre a implementação do serviço, porém é também um atributo de grande interesse aos consumidores, haja vista a necessidade de se comportar alterações sazonais de demanda aos negócios atendidos pelos serviços ou crescimentos futuros. Esse aspecto de qualidade foi referenciado por \RCxtScalability \hspace{1pt} dos trabalhos classificados, atestando sua importância nesse paradigma, uma vez que a escalabilidade é uma das premissas de maior valor agregado ao uso de SOC.

A modificabilidade e a testabilidade, ambos conceitos subentendidos ao atributo de manutibilidade, conforme o modelo proposto por \cite{Balfagih:2009:10.1109}, são considerados atributos diretamente ligados ao desenvolvimento de serviços. O primeiro, sobretudo se associado aos princípios de design da orientação a serviços, é naturalmente beneficiado pelo desacoplamento entre usuário e interface da implementação, o que possibilita a modificação e melhoria dessa última sem a quebra da ligação entre serviço e seus usuários, além de outros benefícios já citados no capítulo \ref{embasamento}. Portanto, a modificabilidade recebeu pouco enfoque entre as pesquisas analisadas, com apenas \RCxtModifiability . Em contraste, conforme anunciado em \cite{O'Brien:2007:QAS:1270235.1270300}, a testabilidade dos sistemas dispostos em arquiteturas orientadas a serviço sofrem de problema consequentes ao ambiente distribuído e heterogêneo, onde o controle sobre o fluxo de execução é difícil de ser realizado e o acesso aos detalhes dos erros costuma ser restrito, fatores esses consequentes ao modelo \textit{black box} utilizado pelo design de serviços. Dessa forma, o modesto percentual desse atributo nos resultados, em torno de \RCxtTestability , parece ser consequência do alto grau de dificuldade em abordar os desafios nele encontrados e, conforme a linha de raciocínio já seguida nesse trabalho, trata-se de um aspecto que dificilmente seria atendido com maior ênfase antes daqueles associados diretamente à percepção do consumidor de qualidade de serviço, ou dito de outra forma, há mais sentido em se atacar os entraves que inviabilizam o uso de serviços, como os problemas de performance e segurança, que garantir um ambiente ágil de desenvolvimento e correção de erros, por mais significativo que esses últimos possam ser para os resultados finais e até mesmo para a garantia de outros atributos, entre eles a melhoria da confiabilidade e sobretudo da disponibilidade. Não se trata, contudo, de uma conformidade à situação, mas sim um dado relevante que indica a carência de estudos direcionados a resolver e evoluir a testabilidade em sistemas que fazem uso de SOC.

O custo, que foi abordado por \RCxtCost \hspace{1pt} das publicações, tem forte relação com o uso de serviços externos ou serviços de terceiros, cujo custo é estipulado de diversas formas. Dada a quantidade significativa de publicações que focam a seleção e composição de serviços levando em conta os atributos não funcionais, muitas dessas adicionam o custo como limitante à escolha dos melhores serviços, o que justifica o alto percentual alcançado. Ademais, outras pesquisas abordam o fator custo sob perspectivas diversas, tal qual a análise de custos na composição, na garantia mínima de disponibilidade, 
etc. O viés econômico é próprio da natureza dos serviços em qualquer esfera, dentro ou fora da computação, fato que esclarece a consideração recebida por este atributo e que o eleva a fator determinante na decisão pelo uso de unidades lógicas providas por terceiros ou por soluções adquiridas ou desenvolvidas internamente pelas organizações. Mais que diminuir os custos da TI através do reuso de serviços próprios, o sucesso de um modelo de negócios que permita a venda desses serviços segundo o que se conhece hoje como \textit{Software as a Service} pode ser a chave para a disseminação da Computação Orientada a Serviços e o consequente aumento da experiência prática, dos esforços e dos investimentos que resultariam num maior nível de aperfeiçoamento.

Por fim, uma opção adicional de classificação, representada pelo item \textit{outros}, foi disposta para contemplar demais atributos de QoS. Como exemplo, a interoperabilidade, a usabilidade e a reputação dos serviços são classificadas nesse item. Ao todo, um percentual de \RCxtOthers \hspace{1pt} de publicações analisadas receberam essa identificação.

\section{Bubble Plots}

Como proposto e justificado em \cite{Petersen_Feldt_Mujtaba_Mattsson_2007}, este mapeamento faz uso de \textit{bubble plots} para uma representação mais rica dos resultados obtidos pela classificação de publicações. 

\subsection{Tópicos, Tipos de Pesquisa e Contextos}

O gráfico da figura \ref{fig:Topic_Contribution_Research} analisa dois cruzamentos com as categorias de tópicos de pesquisa. Por ele é possível constatar algumas evidências. 

Inicialmente, não há divergências entre a linearidade do gráfico de frequências dos modelos arquiteturais e aquela obtida pelo seu cruzamento. Ou seja, nota-se que a divisão entre as publicações não foge às divisões de cada grupo de categorias em separado e somente representa sua junção sem trazer novas informações para análise.

Por sua vez, o cruzamento entre tópicos de pesquisa e contextos de QoS e SLA é mais suscetível à análise particular de alguns itens, que seguirão a ordem apresentada de contextos.

O SLA, por tratar-se de um contrato e considerando a inclusão da negociação de aspectos não funcionais em sua negociação, está principalmente associado aos tópicos de descobrimento, quando esse é feito respeitando premissas de QoS dos usuários, de automação, devido ao grande potencial representado pela conversão de documentos contratuais da linguagem humana para a linguagem de máquinas, possibilitando assim a automação de diversas atividades que consideram as restrições contratuais impostas, de dinâmica, devido às possíveis alterações de QoS em tempo de execução e que deverão ser tratadas de acordo com o contrato estabelecido, e por fim de composição, visto que a criação de modelos e métodos para o cálculo da qualidade resultante em uma composição também considera os patamares exigidos em contrato.

A segurança, atributo vital para a adoção da orientação a serviços na prática, mostrou-se bem relacionada aos tópicos de dinâmica e automação, uma vez que várias propostas para o monitoramento e adaptação dos serviços e suas composições em tempo de execução consideram esse critério, o que acarreta sua identificação também na automação dessas atividades propostas conjuntamente ou em paralelo. Em seguida, relaciona-se também aos tópicos de metodologia, visto que os desafios propostos pelo SOC para este atributo estão entre os mais considerados e exigem abordagens inéditas. Por fim, frequências moderadas nos cruzamentos com os tópicos remoto, por tratar justamente de uma perspectiva cara e problemática do uso de serviços externos, de negócios, por envolver a abstração dos serviços e a adesão desse critério de qualidade na delicada integração com a camada de negócios, e por fim ao tópico padrões, uma vez existentes especificações que tratam diretamente da qualidade da segurança em ambientes SOC.

A confiabilidade, a performance e a disponibilidade, que estão entre os atributos mais pesquisados e cujos cruzamentos mais importantes ocorrem com o tópico de dinâmica, visto que esses aspectos mensuráveis representam a taxas que deverão ser acompanhadas em tempo de execução. Em seguida, também são considerados nas abordagens de automação e descobrimento, por motivos semelhantes aos indicados para a segurança. Por fim, também é visível a relação desses ao tópico de composição, uma vez que esses atributos são considerados em conjunto e dado que num sistema composto por serviços diversos torna-se complexa a tarefa de mensurados, representando assim um grande desafio para as pesquisas. 

Em sequência, a escalabilidade tem maior relação com os tópicos de dinâmica, o que se traduz pela flexibilidade dos sistemas orientados a serviços poderem escalar a demanda atendida em tempo de execução seja através da substituição de serviços, o que consequentemente traz à tona o tópico de composição, ou pelo ajustamento da capacidade de um ou mais serviços, o que geralmente está também associado às infraestruturas orientadas a serviço e que não são tratadas por este mapeamento. Vale também destacar a relação entre esse atributo com a automação, uma vez que é tema frequente a adaptação automatizada das composições de forma a atender o aumento de demanda.

Ambos os atributos de modificabilidade e testabilidade estão bem relacionados ao tópico de novas metodologias. Isto se deve à peculiaridade do SOC no que diz respeito ao desacoplamento, que potencializa a modificabilidade desde que haja o uso de interfaces bem definidas, e pela complexidade já mencionada para a realização de testes no ambiente heterogêneo, distribuído e representado por unidades lógicas encapsuladas e não acessíveis, o que compromete este atributo.

O atributo custo tem evidente relação com os itens descobrimento, composição, dinâmica e automação justamente por ser amplamente considerado nas atividades abrangidas por estes tópicos, conforme já mencionado. Associa-se também às novas metodologias uma vez considerado inédito ou pouco explorado no passado o uso de serviços de terceiros em composições de serviços que resultarão em novas aplicações.

Agrupando atributos de qualidade não inclusos isoladamente, o campo \textit{outros} não apresentou modificações consideráveis ao padrão já apresentado em atributos analisados anteriormente, exceto pelo fato de ter sido o único em que o tópico de composição obteve maior frequência, o que indica que aspectos como a reputação ou mesmo a extensão a qualquer tipo de atributo vem sendo consideradas na composição de serviços, o que se aplica também, conforme o gráfico, às atividades de descobrimento de serviços. Isto é viabilizado pelo uso de modelos de QoS que não são restritos a determinados aspectos, o que permite a inclusão de atributos específicos de cada cenário, por exemplo aqueles encontrados em serviços de vídeo.

\subsection{Contextos, Tipos de Pesquisa e Tipos de Contribuição}

O gráfico da figura \ref{fig:Context_Research_Contribution}, por sua vez, permite verificar em quais contextos os tipos de pesquisa e de contribuição se manifestam. 

A primeira análise é feita sobre os tipos de pesquisa em diversos contextos. É notável que os atributos de fluxo, e.g., performance, disponibilidade e confiabilidade não só superam os demais em número de soluções propostas e avaliadas, mas também no número de validações feitas, o que determina um maior avanço da ciência para a garantia desses parâmetros de qualidade. A segurança, por sua vez, foi abordada em menor frequência, porém também mantém a mesma proporção entre os tipos solução, avaliação e validação, o que indica que os aspectos de dependabilidade e performance possuem o maior grau de maturidade e podem já contar com soluções factíveis de serem utilizadas. 

Entre os demais atributos nenhum possui número significativo de pesquisas do tipo validação, o que sugere um quadro ainda carente de soluções viáveis, aprovadas ou que possam ser utilizadas na prática, ou que o próprio modelo da Computação Orientada a Serviços já naturalmente aborde, como é o caso da modificabilidade. 

A segunda análise é efetuada sobre as relações entre contextos e tipos de contribuição. Aqui a predominância de métodos e modelos se repete como um padrão ponderado por cada atributo de qualidade sem desvios de linearidade para com as frequências obtidas na comparação simples entre os atributos. Assim, as pesquisas mais frequentes são aquelas que propõem métodos para intervirem em questões relacionadas à disponibilidade, performance e confiabilidade dos sistemas compostos por serviços.