%TCIDATA{LaTeXparent=0 0 relatorio.tex}
\chapter{Introdução}\label{introducao}
%introdução da introdução

\section{Motivação}

SOC, SOA, Web Services, SOAP, REST, Service Orientation, Cloud, SaaS, Utility Computing. Nos últimos anos esses e outros acrônimos tornaram-se frequentes na tecnologia da informação. O surgimento de um novo paradigma, impulsionado pelo amadurecimento da internet e pela proximidade crescente entre negócios e TI, criou novos caminhos e oportunidades para trabalhos de desenvolvimento e pesquisa. Nesse sentido, um grande número de estudos foram e vem sendo conduzidos com foco nos diversos aspectos da computação orientada a serviços, tais quais arquitetura, modelos, métodos, processos, ferramentas diversas, frameworks, métricas, problemas solucionados e ainda vigentes. Desta forma, a intenção daqueles interessados em iniciar suas atividades na área fica comprometida pela dificuldade em se obter informações claras sobre o atual estado da arte, sobre os desafios e sobre os temas mais abordados e aqueles com deficit de pesquisas. Esses dados são cruciais para que esforços sejam bem direcionados e para que a ciência caminhe em cooperação e com eficiência.

Um Mapping Study visa classificar de forma sistemática e ampla um conjunto de estudos. Dada a grande quantidade de publicações no escopo da orientação a serviços, sua metodologia ágil e que permite a análise de um maior número de estudos justifica sua escolha em detrimento de outras metodologias, sendo a mais conhecida o Systematic Literature Review \cite{Petersen_Feldt_Mujtaba_Mattsson_2007}. Essa última exige uma análise minuciosa e detalhada de cada publicação, o que requer um esforço considerável e inviabiliza a inclusão de um grande número de publicações num quadro de poucos pesquisadores. Assim, dados os fatos citados e o interesse em se obter uma classificação ampla e significativa da ciência relacionada à orientação a serviços, de caráter inicial e que irá servir de subsídio a outros estudos, este trabalho de conclusão de curso em Engenharia de Redes de Comunicação realiza um Systematic Mapping Study com foco em orientação a serviços. 

Segundo \cite{Papazoglou:2007:SOA:1265289.1265298}, devido ao crescente acordo na implementação e gerência de aspectos funcionais de serviços, tal qual a adoção de WSDL para a descrição, SOAP para troca de mensagens, ou WS-BPEL para a composição, os interesses de pesquisadores estão se voltando aos aspectos não funcionais de aplicações orientadas a serviços. Visando essa constatação, nosso mapeamento irá focar a questão de qualidade, ou aspectos não funcionais, sobretudo a qualidade de serviços, termo aqui empregado de forma literal e posterior ao termo QoS, uma vez que os principais agentes do paradigma em questão são, coincidentemente, denominados serviços. Ademais, o ambiente proposto pelo SOC está sujeito a condições particulares diferentes daquelas já estudadas e conhecidas em outros paradigmas, havendo variáveis que elevam a complexidade da análise de parâmetros de qualidade, tanto na fase de planejamento quanto em fase de execução por meio do monitoramento e da gerência dos serviços, sendo esse um obstáculo sólido à adoção de arquiteturas como o SOA. Nesse sentido, o presente estudo visa mapear as publicações relacionadas a essas questões, contemplando cenários com ou sem o uso de SOA, proporcionando uma redução da incerteza quanto ao atual estado de desenvolvimento da ciência contribuinte ao tema abordado e quanto aos desafios e avanços já conquistados.

Sobre a motivação pessoal desse trabalho é preciso destacar meu interesse na Engenharia nade Software, principalmente em seu aspecto distribuído, uma vez que possibilita novos patamares de interoperabilidade, aumentando a gama de soluções da tecnologia da informação e tomando proveito do avanço nas tecnologias de comunicação de dados, o que envolve questões próprias da Engenharia de Redes. Além disso, acredito na necessidade de uma melhor e mais eficiente organização e uso da tecnologia da informação, estando essas premissas presentes no paradigma em questão. Assim, vejo justificada a iniciativa deste trabalho, que almeja gerar contribuições para ambas as áreas.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivos Gerais}

O objetivo do presente mapeamento de estudos é esclarecer o paradigma da orientação a serviços por meio de uma classificação ampla e sistemática, obtendo informações sobre frequências de publicações, áreas e tópicos de pesquisa, enfoques, tipos de contribuições dadas, os agentes e fóruns envolvidos, além dos modelos arquiteturais mais utilizados. Deseja-se obter resultados gráficos que ilustrem de maneira intuitiva e lógica, através dos dados coletados, as classificações propostas, contribuindo assim para a obtenção de respostas às questões de pesquisa que guiam e motivam este mapeamento de estudos.

Neste mapeamento, deve-se prezar pelo uso de ferramentas de apoio e que agilizem os procedimentos sistemáticos a serem seguidos. Não é seu objetivo avaliar qualitativamente os trabalhos de pesquisa classificados, mantendo a análise a um nível menos detalhado e que permitirá a inclusão dessas publicações em categorias abrangentes e significativas e que não exijam a minuciosa análise de cada uma delas. 

 
\subsection{Objetivos Específicos}

Objetiva-se obter melhores definições acerca da história recente e das atuais tendências para a arquitetura orientada a serviços, ou SOA, uma vez que há indícios preliminares de que o termo, após grande ênfase tanto por parte de pesquisadores quanto por parte de vendedores, entrou em declínio nos últimos anos, sobretudo após o ano de 2008. Em contrapartida, deseja-se igualmente mapear a evolução das pesquisas relacionadas ao Cloud Computing, termo também  abrangido pela computação orientada a serviços e que, por sua vez, vem sendo frequentemente abordado em jornais, artigos e fóruns de discussões da área.

Em relação aos aspectos de qualidade, tem-se por objetivo compreender que tipo de intervenções vem sendo feitas para a absorção de aspectos de qualidade em SOC, identificando quais tipos de pesquisa, quais tipos de contribuição e quais atributos ou contextos tem maior importância, quais representam os maiores desafios para a concretização da adoção deste paradigma e quais são pouco abordados. 

Também é de interesse a melhoria da metodologia utilizada para classificação, com o uso em caráter experimental e para validação da ferramenta de apoio desenvolvida para este mapeamento. O sucesso desta última permitirá o aumento da eficiência deste e de posteriores trabalhos de classificação de pesquisas.

Por fim, é objetivo que este estudo sirva de embasamento para posteriores trabalhos de pesquisa, dado que a metodologia utilizada tem um caráter exploratório e anterior a estudos mais focalizados.

\section{Trabalhos Relacionados}

Pela metodologia utilizada, este trabalho possui características inéditas dentro do campo de QoS em SOC. Uma importante referência utilizada e que faz a classificação de diferentes abordagens especificações e modelos de QoS em SOC é apresentada em \cite{pernici}. Esse relatório foi produzido pelo S-CUBE, uma comunidade europeia de excelência e que foca no paradigma da orientação a serviços e nos sistemas nele baseados. Esta, além desse citado, produziu uma coletânea de outros relatórios e trabalhos que analisam publicações em praticamente todas as eferas do SOC. Entretanto, trata-se de trabalhos de Systematic Literature Review, visto que analisam profundamente as publicações envolvidas na área e as restringe àquelas com maior qualidade e aceitação, indicando as vantagens e limitações das propostas analisadas. Em contraste, o MS proposto abrange um número maior de estudos, trazendo informações em categorias mais amplas e que possibilitam a melhor análise geral da pesquisa relacionada. São dados amplos mas sensíveis para a compreensão do estado da ciência envolvida com os aspectos qualitativos do SOC. 

Outros trabalhos também compartilham o mesmo foco. Em \cite{Balfagih:2009:10.1109}, são avaliados diferentes modelos de QoS já apresentados, além de uma curta revisão de literatura que classifica as publicações da área em alguns tópicos. Esta classificação foi utilizada pelo presente trabalho, dado sua visão de alto nível que agrupa pesquisas de acordo com a atividade abordada, e.g., composição de serviços, descobrimento, questões de uso de serviços remotos, dinâmica de operações, automação, abstração para negócios, entre outros. Tal faceta não estava originalmente inclusa na classificação deste MS, e adotou um caráter experimental. Dado o valor agregado pelo seu cruzamento com outras categorias, essa será incluída entre os resultados gráficos obtidos. 

Com maior riqueza de detalhes e qualidade, a tese de mestrado \cite{} também trata do mesmo tema, e além de efetuar uma revisão sistemática da literatura relacionada, com o objetivo de identificar e avaliar as pesquisas publicadas com maior relevância, também propõe uma ferramenta para o monitoramento de sistemas construídos sobre o modelo arquitetural SOA. Mais uma vez, trata-se de uma avaliação de estudos e tecnologias propostas, e não um mapeamento amplo. Já em sua introdução, justifica-se a decisão de se focar num escopo mais reduzido e com maior profundidade. Trabalhos de negociação de QoS por meio de SLA não são inclusos. Nosso trabalho de mapeamento de estudos difere-se pela abrangência total dentro do tema de QoS em SOC, mantendo, conforme já afirmado, uma visão de alto nível e não especialista de cada assunto envolvido.

%%Apresentar o trabalho%%%	
\section{Organização do trabalho}

Este trabalho está estruturado em seis capítulos. O capítulo 2 faz o embasamento teórico da área compreendida pelo mapeamento e traz uma descrição para realização de um Systematic Mapping Study. O capítulo 3 descreve a abordagem utilizada durante todo o processo, desde a elaboração do protocolo até a obtenção dos dados de classificação. O capítulo 4 traz os resultados obtidos por meio de gráficos, especialmente os do tipo \textit{bubble plot}. O capítulo 5 faz uma série de análises sobre os resultados obtidos, apontando as interpretações obtidas. Por fim, o capítulo 6 encerra este trabalho com as conclusões e trabalhos futuros.