%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}
\chapter{Motivação}\label{motivacao}
%Motivação: aproximadamente 3 páginas
% Resumo opcional. Comentar se não usar.
%\resumodocapitulo{resumo aqui}

\section{Por que estudar Redes Sociais?}
- Propósito comercial e Marketing:
Foram investidos mais \$1,2Bilhões em Propagandas em redes sociais em 2010 com projeções de crescimento em 2011 (mashup links). O Facebook balança positiva(wikipedia link).Construção de marca Branding.
- Redes Sociais geram grandes volumes de dados na internet sendo a segunda
atividade na internet que mais gera volume de tráfego, perdendo apenas para torrent. O tempo gasto por usuários em Redes Sociais ultrapassa o tempo de usuários em sites de conteúdo pornográfico.
- Melhorias nos sistemas atuais através da caracterização do comportamento do usuário em redes sociais, por exemplo, checar qual página dentro da rede social
o usuário passa mais tempo e com qual probabilidade este vai para outra página.
- Aspectos Sociológicos: tradicionalmente o meio de pesquisa e coleta de informações em redes sociais [definir anteriormente a diferença entre redes sociais e redes sociais online ou virtuais (OSN)] é através de entrevistas com fórmulários para poucas pessoas. Redes Sociais Virtuais são facilitadoras de estudos sociologicos, já que o espaço amostral de pessoas a serem "entrevistada" é maior, os dados podem ser coletados de forma mais precisa e de maneira mais fácil
\section{Por que desenvolver aplicativo para o Facebook?}
Facebook é a maior rede social do mundo presente em vários países. As informações sobre o usuário são bem organizadas. A facilidade de preenchimento de informações no seu perfil é intuitiva.(fonte)
No Brasil, o Facebook cresce em velocidade assustadora e usuários mais "elitizados digitalmente" já migraram do orkut para o facebook. Usuários "elitizados digitalmente" inclui-se principalmente universitários (fonte)
Captura de dados de usuários via Facebook é relativamente fácil, já que esta rede social possui API que facilita a captura de dados através de requisições web
