%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}
\chapter{Objetivos}\label{objetivos}
	
\section{Objetivos gerais}
%Objetivos gerais: aproximadamente 2 páginas
O principal objetivo deste trabalho é mostrar a utilidade e a vantagem de métodos de coleta e análise de dados em redes sociais virtuais. A utilidade destes métodos é comprovada através de análises dos dados coletados (\textit{Data Mining}). As vantagens destes métodos são relacionadas a facilidade da coleta de grandes quantidades de dados, o que garante a maior acurácia de uma pesquisa sociólogica, facilita a tomada de decisões etc. 
Este objetivo será alcançado por meio de um aplicativo do Facebook, a implementação deste trabalho, que coleta dados de usuários do Facebook que tem a parte de educação do seu perfil preenchida com informações da UnB, ou seja, usuários do Facebook representam, ou deveriam representar, graduandos e graduados da Universidade de Brasília (UnB).

Espera-se também, que a teoria, a implementação e os resultados deste trabalho incentivem os estudantes e professores da Universidade de Brasília a iniciar estudos sobre redes sociais nas suas respectivas áreas de interesse, como por exemplo marketing, ferramentas educacionais, \textit{Business Intelligence} etc.

\section{Objetivos específicos}
%Objetivos específicos: aproximadamente 1 página
Pretende-se mostrar alguns detalhes da construção de aplicativos de coleta e análise de dados em redes sociais, com foco na rede social virtual Facebook. Para isto, sumariza-se métodos de coleta e análise de dados em redes sociais e apresentam-se conceitos de redes sociais virtuais e redes complexas.

Outro objetivo específico a longo prazo é mapear a presença online da UnB na rede social virtual Facebook. Assim, poderá ser dado auxílio as diversas entidades da UnB na tomada de decisões, divulgaçaõ de conteúdo/campanhas de maneira segmentada, na interação de forma ágil, fácil e de baixo custo entre as pessoas que compoem a UnB etc.
%SECOM UnB (secretaria de comunicação da UnB)
