%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}
\resumo{Resumo}{

A Computação Orientada a Serviços ressurgiu com o intuito de prover maior eficiência à produção e consumo de recursos computacionais, especialmente os softwares, que passam a compor unidades coesas e granulares de lógica capazes de se intercomunicarem, aumentando o reuso, a agilidade e o retorno de investimento, com diminuição dos custos e tempo de implementação.
Dado o grande volume de pesquisa realizado nessa área, detectou-se a necessidade de um mapeamento de tais publicações, indicando quais tipos e quais subáreas receberam maior foco em detrimento daquelas que receberam menor foco, determinando também seus benefícios e limitações.
A partir de um processo sistemático de mapeamento de estudos, ou Systematic Mapping Study, que envolve a busca por publicações em fóruns de interesse de modo a classifica-las, avaliamos publicações que tratam de QOS em SOC para então responder às questões de pesquisa que orientam e motivam o presente estudo.
O resultado foi um mapeamento amplo que classifica XXX publicações e que permite uma melhor compreensão dos esforços de pesquisa dentro da área de interesse.

O trabalho é dividido em 5 capítulos: Introdução, Referência Teórica, Abordagem, Discussão, Conclusão e Trabalhos Futuros. O capítulo de Introdução trata da área de interesse e da metodologia utilizada para o mapeamento. Aborda-se também os objetivos que são divididos em objetivos principais, gerais, específicos e a longo prazo do trabalho. Neste capítulo também apresentam-se as motivações e é mostrada a devida importância do trabalho. Ainda nesse capítulo são descritos trabalhos relacionados. No capítulo de Referencial Teórico são apresentados os principais conceitos necessários para o entendimento do processo de mapeamento sistemático de estudos, além daqueles que envolvem os conceitos de QOS em SOC. No capítulo de Abordagem descreve-se o processo de mapeamento, desde a busca, o processo de inclusão e exclusão de publicações e a classificação dos mesmos. No penúltimo capítulo, Discussão, são colocadas considerações à respeito das questões de pesquisa que motivaram esse mapeamento. Na Conclusão é feito um balanço dos objetivos e a visão final sobre os resultados obtidos, assim como a expectativa para  trabalhos futuros.}

\resumo{Abstract}{\textit{English version}}

The work here presented shows how to build applications that perform data collection and analysis of virtual social networks, focusing on Facebook. They are also summarized ways of carrying out the processes of collecting, analyzing and building applications and presented the concepts involved in understanding these processes.

The work is divided into five chapters: Introduction, Theoretical Background, Implementation, Case Studies and Conclusion. In the Introduction chapter, all chapters of this work are discussed superficially. It also addresses the goals are divided into primary objectives, general, specific and long-term work. This chapter also presents the motivations that are all justified and is shown the importance of proper work. Although this chapter describes related work. Theoretical Background In chapter presents the main concepts of work that are necessary for understanding the ensuing chapters. Implementation is presented in chapter created the application, what it does and how. In addition to showing the reader the aspects involved in software development. In the penultimate chapter, case study presents the analysis performed from the saved data categorization. In the last chapter, Conclusion, reflects on the work and the achievement of objectives, addressing some of the content described in all chapters of the work. Then we have four annexes relating to the Implementation Chapter.
